一度超越雷曼美林、亞洲第一的香港本土投資銀行 ─ 百富勤

90後應該未聽過百富勤既傳奇

百富勤投資（英文：Peregrine Investments Holdings Limited）於1988年由梁伯韜與萬國寶通銀行時擔任其上司的英國人杜輝廉合資創辦私人銀行。百富勤中文取意為「百富寓勤」，而英文（Peregrine）意為獵鷹。而它的創立，也得到了當時不少華人富豪支持，如李嘉誠、榮智健、胡應湘和香植球等。生意源源不絕，在成立短短的兩年間，通過收購廣生行和泰盛國際，共控制了兩家香港上市公司，業務規模急速擴大。

1989年，百富勤以2.26億港元收購由馮福田創辦的女性用品公司廣生行（已私有化）30%股權。1990年從有股壇怪傑之稱的香植球收購泰盛國際，並易名百富勤投資，作為旗艦公司。當鄧小平1992年南巡之後，上海發展神速，急需資金，百富勤協助安排上海在港窗口單位──上海實業（港交所：363）上市，實行透過集資——發行新股注資，大規模引入資金往上海，並帶動了香港的紅籌熱，其後中國國內不少企業在香港交易所上市，均由百富勤安排，並爲國企籌集了大量資金，這些中國企業有紅籌股之稱，為公司的董事總經理梁伯韜帶來「紅籌之父」的稱號，當時60家紅籌股中，七成由百富勤出任保薦人或作為配股承銷商，39家H股中，百富勤也承銷了7家，單是1997年已為紅籌H股集資150億元。

百富勤當時在15個國家或地區設有辦事處或交易席位，1996年的營業額達1755億港元，使百富勤成為當時亞洲最大的投行之一，亦是當時唯一真正能與華爾街大行一決雌雄的港資投行。(同年美林證券營業額為1678億港元，而雷曼兄弟營業額為1051億港元)

1997年發生亞洲金融危機，百富勤投資的印尼債券大幅下跌，直接原因是百富勤集團向印尼一家計程車公司提供2.6億美元的無擔保貸款，以尋求爲該公司包銷一筆高息債券，但由於缺乏對該公司財務狀況的認真分析，在東南亞金融危機日益加劇的情況下，該計程車公司無力發行債券，使百富勤資金周轉陷入困境，財務出現嚴重危機。

爲解決資金周轉問題，百富勤曾於1997年11月16日及1997年12月16日宣布引進蘇黎世集團及美國第一芝加哥銀行作爲策略性股東，兩間集團承諾認購金額爲2億美元及2500萬美元的可贖回可換股優先股。然而，自1998年初以來，亞洲金融風暴進一步惡化，印尼盾兌美元的比價急劇下挫。在此背景下，蘇黎世中心集團和美國第一芝加哥銀行於1998年1月9日分別宣布取消已承諾認購百富勤的可贖回可換股優先股，令百富勤的財政狀況更為惡劣。

1998年1月百富勤宣布清盤，香港政府委任獨立委員會對其清盤進行調查，最後由法國巴黎銀行購入業務，組成法國巴黎百富勤。

港府耗資一千萬元調查前百富勤集團高層是否要為集團兩年前倒閉負責，調查報告早已完成，但港府以公眾利益為由，遲遲不公開報告內容。 最近事件有新突破。財經事務局局長葉澍堃兩週前暗示，港府很快會有行動。據聞，政府隨時會拉人，而目標人物包括百富勤的極高層。 本刊前往印尼、南韓及在香港，廣泛訪問多名百富勤前要員，重組這間一度為全亞洲規模最大、市值曾高達一百億的投資集團由盛轉敗的內幕，種種跡象顯示前 百富勤主席杜輝廉（Philip Tose ）沒有好好控制公司在印尼和多個亞洲國家的金融活動，結果在金融風暴中墮進萬劫不復之地。

百富勤風雨飄搖之時，杜輝廉還對公司高層和小股東隱瞞公司的財務狀況。他看來難以置身事外。

一開始，百富勤倒閉已非尋常事。

港府專程從英國聘請專家、英國金融事務管理局前營運總裁費蘭特（Richard Farrant ）進行調查，調查費約一千萬元。據悉，財政司司長曾蔭權已把調查報告交往律政司，律政司正在研究中，考慮何時採取行動。

證監會於百富勤清盤後不久還除掉杜輝廉的交易商牌照，明顯不滿他的表現。

公司倒閉前兩個月，即九七年十月以杜輝廉為主席的董事局在報章刊登全版聲明，並向小股東寄發通函，揚言公司財政狀況正常，所有當地（亞洲）貨幣已掉期為美元。

港府內部非常不滿百富勤董事局如此舉動。而事實上，知情人士指出，清盤官發現百富勤有為數約數百億元的利率和外匯掉期合約，只有百富勤一方簽名，另一方印尼公司的簽名卻欠奉，令人懷疑百富勤根本沒有將利率和匯率風險轉嫁出去，而要自行承擔，這對債權人和小股東非常不利。

清盤官還發現，百富勤留下來的文件很多，但紀錄不齊。負責清盤的羅兵咸永道會計師事務所合夥人熙德衛向記者說，百富勤清盤前一個月、即九七年十二月中至一月初的紀錄最不齊。

而一些小股東承認當時受百富勤的聲明誤導，錯過了沽售股票的機會。

誤導小股東

六十五歲的黃武發，一提起百富勤，至今仍青筋暴現。「百富勤班管理層搞到間公司執笠，點解仲可以逍遙法外？」最令他動氣是杜輝廉在清盤前四個月還口口聲聲說公司財政健全，「就係信佢講，先至無放啲股票。」

他有兩萬股百富勤股票，平均以十四元買入，投資了廿八萬元，隨着百富勤於九八年一月十三日清盤，股票一夜間變成廢紙。他兩年多以來四出奔走，多次親身從屯門的家走到中區的破產管理處，查問可否獲發賠償。

結果令他大失所望。百富勤的清盤人、羅兵咸永道會計師行到目前為止只派發第一期還款給債權人，還款率為每元可獲還款十二點五仙至七十五仙，小股東則未列入這批債權人行列。

新鴻基證券旗下的Cheeroll Limited ，也是受害小股東，該公司持有四百萬股百富勤股票，較早時以民事訴訟控告杜輝廉和其他三名前百富勤高層，指他們疏忽和偽報公司財政狀況，以致損失二千七百萬元，所以要求該數名高層賠償。

印尼百富勤還在

如今成為眾矢之的的杜輝廉，是百富勤創辦人之一，又是集團主席，他在清盤初時卻把責任推到亞洲金融風暴，擺出時不我與之態。然而，事後逐步浮現的線索，和多名百富勤要員向本刊記者所詳述公司內部管理情況，一一證實杜輝廉親手把自己創辦的百富勤推向滅亡。

先由直接燒着百富勤的導火線印尼說起。

根據清盤官初期的調查報告，百富勤當時的資產有約五成二來自印尼，這些資產賬面值約十億美元，可是十居其九是「壞賬」，不單已大幅貶值，而且很難追回，因為九八年初印尼盾匯價大瀉，最低跌至一美元兌一萬一千印尼盾。

百富勤因印尼業務失敗而拖垮，百富勤在印尼有分公司，責任看來在這分公司；但奇怪地，這分公司Peregrine Sewu Securities 反而沒受百富勤清盤所影響，是百富勤旗下唯一一間沒有清盤的分公司。

位於首都耶加達商業區的Plaza Bapindo ，大廈水牌還有Peregrine 的名牌，記者按指示走上十二樓的辦公室，只見公司招牌為Development Capital ，而非百富勤，經記者多番要求，該公司始終不肯接受訪問。

而根據當地證券界人士指出，其實來來去去都是百富勤的原班人馬，只是他們不想再用百富勤的名義在金融界立足，所以才用Development Capital 這名字，但百富勤實際上仍可在印尼為客戶買賣股票。

一名知情人士說，這印尼分公司並非百富勤全資擁有，百富勤佔股八成五，當地股東佔一成五，百富勤清盤後，當地股東購入百富勤的股份，因而得以保住；事實上該公司由始至終都有錢賺，拖累百富勤的印尼業務，並非由該分公司策劃，一切都是杜輝廉和其愛將韓裔的李奭鎮（Andre Lee ）所造成。

超人帶挈創業

自小隨父親學做股票買賣的杜輝廉，早年在唯高達證券工作，八四年萬國寶通收購唯高達、杜輝廉已萌去意，但礙於全年合約，一直亦拖到八九年。八九年他和 拍檔梁伯韜自立門戶，與杜輝廉認識多年的李嘉誠，再加上多名與他們有來往的華資富豪，就合資成立百富勤，杜、梁兩人各佔股百分之十七點五。

公司初期規模只不過數十人，百富勤初時集中做杜、梁兩人最擅長的業務：股票買賣和企業融資，其後李嘉誠把廣生行上市地位售予百富勤，一夜間將其資產壯大，可以做更大的生意，並逐步擴展海外，九三年百富勤在英、美和亞洲共開了五間分公司；成為證券界強人的杜輝廉此時有新諗頭，就是發展東南亞的債券市場。

印尼、菲律賓和泰國等國家政局長期不穩，貨幣大幅波動，而且難以避過掉期轉嫁風險，再加上法制和金融制度未完善，在當地發展資本市場業務的國際大證券行，都相當保守；但杜輝廉卻勇字當頭，趁空檔大搶生意，實行要做亞洲商人銀行一哥。

杜輝廉對一些亞洲國家的制度，有令人嘩然的看法，他認為當地一些情況下，貪污行賄是為人所接受的，極權政府有助經濟發展。

杜輝廉本身對債券和衍生工具認識不深，九四年他從美資證券公司Lehman Brothers 拉攏當時三十出頭的債券部主管李奭鎮，坐鎮新成立的定息債券部，部門直屬杜輝廉；李奭鎮隨後再拉約二十名舊部加入。

縱容愛將橫行

李奭鎮平日上班多是恤衫打呔，跟數十名交易員坐在大交易房內工作，他極得杜輝廉厚待。加入百富勤頭一年尚未為公司賺錢，杜輝廉便給他二千萬年薪，令不少高層側目。

一名主管級的前百富勤要員形容李奭鎮橫行無忌，他在東南亞國家搶生意時，從來不知會當地分公司的主管，「一些客戶經常向我們投訴，『究竟你們是否同一間公司？為什麼你們來之前又有一班百富勤的人來找我們？』Andre 簡直破壞百富勤的傳統。」

百富勤多名高層曾就此向杜輝廉表示不滿，但杜不理，「Philip （杜輝廉）話過Andre 很像他年輕時，可能因為這樣，Philip 才任由他。」該名要員說。

李奭鎮對印尼市場非常積極。百富勤印尼分公司本 身有約一百人，李奭鎮卻自行聘用了二十多人專做印尼生意，他們長駐香港，每次去印尼，都會租用位於耶加達市中心最高級的麗晶酒店做大本營，並經常以時租廿 五美元租用酒店商業中心開會和見客，那幾年他們成為麗晶的最大客戶。事隔兩年多，記者不久前向該酒店商業中心工作的Irma 問及有關百富勤，她很快記起他們，「很多時一租就是數天。」

不理風險 狂搶生意

李奭鎮上場一年後，百富勤打贏國際大行成為全印尼債券市場的第三大投資銀行，生意額約為二億六千萬美元，跟頭一、二位的萬國寶通和美林的生意額相差不過一億美元左右。隨後兩年愈做愈大，九七年的生意額高達六億美元。

「九六、九七年百富勤很勇，猛搶生意，同行一般不願做印尼盾債券，大多數只願做以美元為交易貨幣的債券，就是怕承擔匯率風險，但百富勤卻照做。」駐印尼的怡富交易員Verdi Budiman 說。

根據國際資本市場雜誌《BasiSfield 》，百富勤在印尼為當地公司發行的二十九宗債券業務，有六宗是以印尼盾報價。

前百富勤的要員說，九六至九七年期間，廿二名高層組成的執行委員會（Executive Committee ，他們簡稱它為Exco ，和政府行政會議的英文簡稱一樣）上，曾有人多次指出集團有不少風險極高的業務，矛頭直指定息債券部，但杜輝廉並不關心。當時他和李奭鎮沉醉於勝利和讚美 聲中，全盛時定息債券部一年賺三億八千萬元，佔集團溢利百分之三十七，部門亦擴大至二百多人。身為百富勤最年輕董事的李奭鎮，意氣風發，揸Benz 跑車，住南區龜背灣價值二千萬、設計得獎的豪宅。

不尋常貸款

那時候，一些不看好百富勤前景的員工相繼離職，公司內部氣氛開始有異；更有人指百富勤將來若出事，一定是定息債券部所累。

九七年初，李奭鎮和印尼的安穩（Steady Safe ）的士公司洽談為該公司發行債券，安穩的士的大股東是前印尼總統蘇哈圖女兒Tutu ，老闆來頭雖大，但公司聲譽卻麻麻，當地不少大酒店都不會為客人叫安穩的士。一名酒店經理向記者說：「那些車很陳舊，司機又不懂招呼外國遊客。」而當地的證券界人士對安穩也是避之則吉。

安穩於九六年六月曾向滙豐新加坡分行借了一億美元的短期貸款，九七年一月到期，但安穩無法償還。此時李奭鎮竟向安穩伸出援手，無抵押借出二億六千五百萬美元，並為安穩包銷價值一億五千萬美元的債券，以償還欠滙豐的貸款。

當時百富勤有高層向杜輝廉「進諫」，指安穩的實力不健全，不應為它包銷，但杜輝廉一意孤行，開綠燈給李奭鎮進行這項交易。

登報否認財政困難

這筆為數二十億港元的貸款，相等於百富勤九六年資產淨值三分之一，若有何差池，隨時會拖垮百富勤；怎料之後半年的發展，令百富勤墮進深淵。

國際炒家索羅斯在亞洲股市和匯市興波作浪，泰銖、南韓圜和印尼盾先後貶值，百富勤手持而仍未發售的安穩債券已毫無價值，而那二十億元貸款又像倒出去的水，一去不還。

「我們在九七年底的Exco 會議上不斷追問Philip 公司的資金周轉是否有問題，因為當時一些國際大型基金經理把百富勤從認可股票行名單中剔除，意思是不找百富勤買賣股票，外面又有傳言指百富勤在印尼損失了數億美元。

「但杜輝廉一味否認，我還記得他很大聲說『Absolutely untrue 』（絕對不正確），他還否認定息債券部在印尼有何風險。集團具體的財務狀況資料，只有董事局成員和少數人知道，杜輝廉不肯說，我們也沒法子。」一名前百富勤執行委員會成員說。

杜輝廉沒向內部說真話，就連政府和公眾也給他蒙在鼓裡。九七年十月港元受金融風暴衝擊，恒指亦大瀉，金融界稍有風吹草動，港府高層都不敢怠慢，當時有官員曾向百富勤高層查詢市場流傳的謠言，所得的答案也是「不」。

百富勤在十月廿七日還在報章登全版聲明，粉碎傳言，揚言差不多所有「債券存貨乃以美元為單位，而按當地貨幣持有之持倉量，已於近期貨幣貶值前作出轉為美元之對沖」。

杜輝廉其後還公開表示聘請私家偵探調查謠言的來源，是否有人惡意中傷。

與政府三小時會議

紙豈能包火，十二月十一日百富勤公佈九七年首十個月業績，原來七月至十月共錄得約二億五千萬虧損。而根據九六年年報，百富勤的流動資金約有二十六億元，而短期債務也高達二十五億元。這令人質疑，若然目前的聲明屬實，百富勤財政怎會惡化得如此快？

百富勤危在旦夕，杜輝廉等高層四出撲水，最初斟得瑞士蘇黎世保險（Zurich Centre Investments, Inc. ，簡稱ZCI ）以注資形式認購二億美元的可兌換優先股。

這時候，穆迪投資把印尼國家信用評級降至垃圾水平，九七年大除夕時印尼盾的匯價為一美元兌五千五百印尼盾，九八年一月首個星期跌至一萬一千印尼盾。

一月六日，ZCI 高層來港，三日後突然宣布取消注資百富勤。杜輝廉於一月九日週五早上找政府救亡，他以避免因百富勤倒閉而觸發另一次股市暴跌危機為由，要求政府注資。當日 下午一時至三時百富勤高層一直和金管局和財金高官開會，最後政府決定不注資，證監會還即時下令停止百富勤新盤交易。

接着兩天百富勤高層和主要債權人開會，希望透過債務重組，可保百富勤，但結果又是一次失敗。一月十三日開市後不久，百富勤宣佈清盤。